\section{Vorwort}
Die Welt von heute hat sich in der Zeit der Wissenschaft und Technik stark ver\"andert. Wovon man fr\"uher nur getr\"aumt hat, ist mittlerweile Realit\"at geworden. Zu Beginn des Computerzeitalters fantasierte man noch von einem schnellen Datentransfer quer \"uber den Globus. Im Laufe der Zeit entstand dann das Internet und nicht nur die Technik entwickelte sich weiter, sondern auch die Menschheit. Von Kind an w\"achst man derzeit mit diesem hohen Standard auf und lernt schnell damit umzugehen.\\
Heute ist man es gewohnt, das Internet zu benutzen, um wichtige oder einfach nur derzeit interessante Informationen zu erhalten. Weiters findet auch die Kommunikation \"uber die globale Vernetzung statt. Das sind nur Teilbereiche, der gegebenen M\"oglichkeiten. Man kann jedoch nicht abstreiten, dass man ohne diesen komfortabel leben kann. Es ist einfach allseits das Verlangen vorhanden, einen "'Draht"' zur Au\ss enwelt zu haben. Ein Gro\ss teil der wohlhabenden Bev\"olkerung kann sich den Alltag ohne permanenten Internetzugang nicht mehr vorstellen.\\
Aus diesem Grund bieten Internet Service Provider bestimmte Tarife an, mit denen dieses Verlangen gestillt werden kann. Einige Pakete jedoch sind f\"ur einen vierk\"opfigen Haushalt nicht vollst\"andig oder \"uberhaupt merklich auslastbar. Die verf\"ugbare Bandbreite bzw. das bereitgestellte Datenvolumen sind einfach zu gro\ss z\"ugig.\\
Auch wenn das alles nach der perfekten Welt klingt, gibt es doch noch Bereiche, die eine recht gro\ss e Bewohnerzahl unzufrieden stimmen l\"asst. So ist es bekanntlich nicht in allen Regionen m\"oglich, einen Anschluss an den Service Provider zu erlangen. Dies kann mehrere Gr\"unde haben, wie z.B. die Lage.\\
Dabei kann der Gedanke aufkommen, dass man dieses Problem mittels einer drahtlosen Verbindung bew\"altigt. M\"ochte man jetzt auf eine mobile Datenverbindung vom Netzbetreiber umsteigen, findet der Verbindungsaufbau \"uber GSM oder UMTS statt. Daf\"ur wurden Sendemasten quer \"uber das Land verteilt. Diese gew\"ahrleisten aber in vielen dieser Problemgebiete auch keine ausreichende Verbindungsqualit\"at. Meist handelt es sich nur um wenige 100 m oder vielleicht 1-2 km, damit eine Netzwerkverbindung hergestellt werden kann. Diese Problemstellung ist f\"ur private Anwender mit einem Mittelklasseneinkommen und den derzeitigen Gegebenheiten nicht bew\"altigbar. Hier ist Potenzial f\"ur eine Entwicklung vorhanden.\\
\textit{Das Morgen ist das Heute der Zukunft.} Im Rahmen des Projekts WIcomm hat man sich dieser Herausforderung gewidmet. Man setzte auf eine andere Verbindungsart, n\"amlich der des WLANs. Es wurde eine funktionierende Punkt zu Punkt Verbindung zwischen zwei selbst gebauten Antennen in einer Durchschnittsdistanz von ungef\"ahr 1 km hergestellt und unter verschiedensten Wetter- und Ortsverh\"altnissen (verschiedene Standorte) ausf\"uhrlich getestet und protokolliert. Hierf\"ur war es n\"otig, im Vorfeld ein detailliertes Vergleichs- und Messprotokoll mit passenden Messkriterien zu erstellen. Daraufhin wurde versucht, L\"osungswege und Alternativen zu finden, um eine reibungslose WLAN-Kommunikation zu erarbeiten.\\
Weiters wurde f\"ur das Testen an verschiedenen Orten eine anwendungsspezifische Lukrierung durchgef\"uhrt, welche die geforderten Messbedingungen ("'Freie"' Luftlinie, entsprechende Entfernung und unterschiedliche Wetterverh\"altnisse) ber\"ucksichtigt.\\
Beim eigentlichen Messen wurden die selbst gebauten Antennen an den Standorten aufgebaut und mit anforderungsorientiertem Equipment verbunden, um eine drahtlose Verbindung zwischen den Antennen herstellen zu k\"onnen. Anschlie\ss end wurde eine hardwareorientierte Software in den Router eingespielt und nach den geforderten Kriterien konfiguriert. Daraufhin wurden die Messungen durchgef\"uhrt, dokumentiert und bewertet. Nach genauer Evaluierung der Messergebnisse wurde ersichtlich, ob und wo Optimierungen \"uberhaupt m\"oglich bzw. notwendig waren. Diese wurden, sofern diese im Bereich des f\"ur das Projektteam M\"oglichen, durchgef\"uhrt. Anschlie\ss end folgten erneute Messungen, Analysen und schlussendlich Protokollierungen.